\documentclass[french]{article}

\input{../../../preambules/mes_packages_lua}
\input{../../../preambules/style_cours}
\fancyhead[L]{\textbf{C4.} \textcolor{gray!70}{Première spécialité}}
\fancyhead[R]{\themeMatiere}
% -------------------------------------------------------------------------------
% Réglages couleurs
\definecolor{couleurUn}{rgb}{.9, .4, .4}
\definecolor{couleurDeuxS}{rgb}{.4, .8, .6}
\definecolor{couleurDeuxP}{rgb}{.1, .6, .3}
\definecolor{couleurTroisS}{rgb}{.6 .7, .85}
\definecolor{couleurTroisP}{rgb}{.15, .4, .7}
\definecolor{couleurPos}{rgb}{.87, .43, .07}
\definecolor{couleurNeg}{rgb}{.02, .55, .56}
%
% -------------------------------------------------------------------------------
% 
\begin{document}
\titre{\textbf{Chapitre 5.} Structure des entités chimiques}

\section{Structure électronique, stabilité et ions monoatomiques (rappels)}
\begin{minipage}{.8\linewidth}
  \begin{aConnaitre}
    \begin{itemize}[leftmargin=*, label=\ding{51}]
      \item Le noyau d’un atome de numéro atomique Z contient Z protons. L’atome étant
      \emph{électriquement neutre}, il contient le même nombre d’électrons.
      %
      \item Les électrons se répartissent en \emph{couches électroniques} (notées $
      n=1,~2,~3... $), elles-mêmes composées d’une ou plusieurs \emph{sous-couches} (notées s, p
      d, f, …)
      %
      \item La dernière couche en cours de remplissage est appelée\emph{la couche de valence}
    \end{itemize}
  \end{aConnaitre}
\end{minipage}
%
\begin{minipage}{.15\linewidth}
  \centering
  \qrcode[height=1cm]{https://www.youtube.com/watch?v=iDNyt-rcGWY}
\end{minipage}
%
\begin{ex}{Configuration électronique du Phosphore.}
  \begin{center}
    \ch{15P} : $ 1s^2 ~ 2s^2 ~ 2p^6 ~ \mathbf{3s^2 ~ 3p^3} $
  \end{center}
\end{ex}
%
\begin{figure}[ht]
  \begin{subfigure}{.45\linewidth}
    \centering
    %% schéma Couches électroniques --------------------------
    \input{./figures/couches_elec.tex}
    \subcaption{}
  \end{subfigure}
  % 
  \begin{subfigure}{.4\linewidth}
    \centering
    \input{./figures/couches_elec_energie.tex}
    \subcaption{}
  \end{subfigure}
  \caption{Deux représentations des électrons du Phosphore dans les
    couches électroniques}
\end{figure}
%
\begin{aConnaitre}
  \begin{itemize}[leftmargin=*, label=\ding{51}]
    \item Les atomes peuvent perdre ou gagner des électrons pour obtenir
    la configuration électronique du gaz noble le plus proche (\emph{couche
      de valence saturée})
    \item Pour gagner des électrons, les atomes peuvent également former des liaisons
    covalentes.
  \end{itemize}
\end{aConnaitre}
%
\begin{ex}{Les halogènes}
  Les halogènes (avant-dernière colonne) possèdent 7 électrons de valence ($ ns^2~np^5 $):
  ils ont donc tendance à former des ions chargés « - » ($ X^- $).
\end{ex}
\begin{ex}{}
  Le carbone possède 4 électrons de valence ($ 1s^2~2s^2~2p^2 $): il forme donc 4 liaisons
  covalentes.
\end{ex}
\clearpage
%-------------------------------------------------------------------
\section{Schéma de Lewis et géométrie}
\subsection{Établir le schéma de Lewis}
\begin{figure}[ht]
  \begin{minipage}{.8\linewidth}
    \begin{aConnaitre}
      \textbf{Établir le schéma de Lewis}
      \begin{dingautolist}{202}
        \item Calculer le nombre total $ N_V $ d'électrons de valence 
        présent dans l'entités.
        \item En déduire $ \frac{N_V}{2} $, le nombre de doublets.
        \item Placer au centre, l'atome ayant le plus grand nombre 
        d'électrons de valence.
        \item Ajouter les doublets liants et non liant de manière à ce 
        que \emph{tous les atomes aient leur couche de valence saturée.}
      \end{dingautolist}
    \end{aConnaitre}
    \warningbox{ Penser aux liaisons multiples et aux charges électriques}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.15\linewidth}
    \centering
    \qrcode[height=1cm]{https://www.youtube.com/watch?v=bmV-Tbv2Me8}
    \caption*{Autre méthode}
  \end{minipage}
\end{figure}
% 
\subsection{Lacunes électroniques}
\begin{minipage}{.80\linewidth}
  \begin{aConnaitre}
    Une \textcolor{vert1}{\emph{lacune électronique}} est un déficit de deux
    électrons par rapport aux règles de stabilité. Elle est représentée
    dans le schéma de Lewis par une case vide rectangulaire.
  \end{aConnaitre}
\end{minipage}
% 
\begin{minipage}{.15\linewidth}
  \centering
  \qrcode[height=1cm]{https://www.youtube.com/watch?v=X1NmQC2z7pA}
\end{minipage}
%
\begin{ex}{Le borane}
  \centering
  \chemfig{H-\charge{90=\"["style={vert1}]}{B}(-[-2]H)-H}
\end{ex}
%
\subsection{Géométrie des molécules}
\begin{minipage}{.8\linewidth}
  \begin{aConnaitre}
    \begin{itemize}[leftmargin=*, label=\ding{51}]
      \item Les doublets liants et non liant d'un atome s'orientent
      \emph{de manière à s'éloigner le plus possible les uns des autres}
      \item La géométrie d'une molécule dépend du nombre et de la nature
      des doublets, \emph{pas des atomes} qui la constitue.
    \end{itemize}
  \end{aConnaitre}
\end{minipage}
%
\begin{minipage}{.15\linewidth}
  \centering
  \qrcode{https://www.youtube.com/watch?v=ZuuauzLJXsw}
\end{minipage}

\enlargethispage*{1.5cm}
% \vspace{.5cm}
\rowcolors{2}{}{yellow!15}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{center}
  \begin{tabular}{>{\centering}m{1.7cm}>{\centering}m{2.5cm}>{\centering}m{3.5cm}>{\centering}m{2cm}>{\centering\arraybackslash}m{2cm}}
    \textbf{Molécule} 
    & \centering\textbf{Lewis} 
    & \textbf{L'atome central a...} 
    & \textbf{modèle} 3D 
    & \textbf{\centering Forme}
    \\
    \toprule
    \ch{CH4}
    & \chemfig[atom sep=.75cm]{H-C(-[2]H)(-[-2]H)-H} 
    &  4 liaisons simples 
    & \centering\includegraphics[scale=.15]{./img/CH4} 
    & Tédraédrique
    \\
    \ch{NH3} 
    & \centering\chemfig[atom sep=.75cm]{H-\charge{90=\|}{N}(-[:-90]H)-H} 
    & 3 liaisons simples et un doublet non liant 
    & \centering\includegraphics[scale=.15]{./img/NH3} 
    & Pyramide trigonal
    \\
    \ch{H2O} 
    & \chemfig[atom sep=.75cm]{H-\charge{90=\|, -90=\|}{O}-H}
    &  2 liaisons simples et 2 doublets non liants
    & \includegraphics[scale=.15]{./img/H2O}
    & Coudée
    \\
    \ch{CH2O} 
    & \chemfig[atom sep=.75cm,]{H-C(=[2]\charge{45=\|,135=\|}{O})-H}
    & 2 liaisons simples et une liaison double
    & \includegraphics[scale=.15]{./img/CH2O}
    & Triangulaire
    \\
    \ch{CO2}
    & \chemfig[atom sep=.75cm]{\charge{135=\|, -135=\|}{O} = C = 			
      \charge{45=\|, -45=\|}{O}}
    & 2 liaisons doubles
    & \centering\includegraphics[scale=.15]{./img/CO2}
    & linéaire
    \\\bottomrule
  \end{tabular}
\end{center}
%-------------------------------------------------------------------------
\section{Polarité des molécules}
\subsection{Polarisation d'une liaison}
\begin{minipage}{.8\linewidth}
  \begin{aConnaitre}
    \begin{itemize}[leftmargin=*, label=\ding{51}]
      \item \emph{L'électronégativité} d'un atome notée $ \chi $ (« chi ») est sa
      capacité à attirer à lui  le doublet d'électrons  d'une liaison
      dans laquelle il est engagé.
      \item Lorsque la différence d'électronégativité entre deux atomes
      est supérieure à 0,4, alors on dit que \emph{la liaison est
        polaire} et que les atomes portent une \emph{charge partielle}
      % 
      \begin{center}
        \chemfig{
          \charge{90[anchor=180+\chargeangle]=$
            \color{couleurPos}{\delta^+} $}{X}
          -\charge{90[anchor=130+\chargeangle]=$
            \color{couleurNeg}{\delta^-} $}{Y}
        }
      \end{center}
      % 
      \item L'électronégativité augmente lorsqu'on va de gauche à 
      droite et de bas en haut dans la classification périodique.
      \item Le fluor est l'élément le plus électronégatif.
    \end{itemize}
  \end{aConnaitre}
\end{minipage}
% 
\begin{minipage}{.15\linewidth}
  \centering
  \qrcode[height=1cm]{https://www.youtube.com/watch?v=81vc_hF9Htg}
\end{minipage}
%
\begin{table}[ht]
  \centering
  \rowcolors{1}{}{} % car on conservait le réglage du tableau précédent ??
  \renewcommand{\arraystretch}{1.2}
  \begin{tabular}{|>{\bfseries \columncolor{yellow!20}}{c}|*{6}{c|}}
    \hline
    Atome & H & C & O & N & \textbf{F} & Cl \\
    \hline
    $ \symbf{\chi} $ & 2,2 & 2,55 & 3,44 & 3,04 & \textbf{3,98} & 3,16 \\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption*{Électronégativité de quelques atomes courant}
\end{table}
%
\subsection{Polarité d'une molécule}
\begin{aConnaitre}
  \begin{itemize}[leftmargin=*, label=\ding{51}]
    \item Une molécule est \emph{polaire}  si elle possède deux pôles
    électrique $ G^+ $ et $ G^- $ non confondus. Sinon elle est 
    \emph{apolaire}
    \item $ G^+ $ et $ G^- $ correspondent respectivement aux
    \emph{centres géométriques} des charges positives et négatives.
  \end{itemize}
\end{aConnaitre}
%
\begin{multicols}{2}
  \begin{ex}{}
    La molécule \ch{H2O} est polaire
  \end{ex}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=1.2]
      \node (O) at (0,0) {O} ;
      \draw (O) node[above right] {$ \color{couleurNeg}2\delta ^- $};
      \draw (O) node {$ \color{couleurNeg} \bullet $}
      node[above left] {$ \color{couleurNeg} G^- $};
      % 
      \node (H1) at (-1,-1) {H};
      \draw[below left] (H1) node {{$ \color{couleurPos}\delta^+ $}};
      % 
      \node (H2) at (1,-1) {H};
      \draw[below right] (H2) node {{$ \color{couleurPos}\delta^+ $}};
      % 
      \draw[gray, dashed] (H1)--(H2)
      node[midway, below] {$ \color{couleurPos} G^+ $}
      node[midway] {$ \color{couleurPos} \bullet $};
      \draw[thick] (O) -- (H1);
      \draw[thick] (O) -- (H2);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  % 
\columnbreak
\begin{ex}{}
  La molécule de \ch{CO2} est apolaire
\end{ex}	
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=1.2]
    \node (C) at (0,0) {C} ;
    \node[above ,yshift=2pt] at (C) {$ \color{couleurPos}2\delta ^+ $};
    \node[below left] at (C)  {$ \color{couleurNeg} G^- $};
    % 
    \node (O1) at (-1,0) {O};
    \draw[below left,] (O1) node[xshift=6pt] {{$ \color{couleurNeg}\delta^- $}};
    % 
    \node (O2) at (1,0) {O};
    \node[below right] at (O2)  {{$ \color{couleurNeg}\delta^- $}};
    % 
    \node[below right] at (C){$ \color{couleurPos} G^+ $};
    \draw[thick, double distance = 3pt] (C) -- (O1);
    \draw[thick, double distance = 3pt] (C) -- (O2);
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{multicols}

\end{document}

